\documentclass[../main.tex]{subfiles}
 
\begin{document}
\section{Phần 3 - Mô hình trí tuệ nhân tạo Heuristic}
\subsection{Cơ sở lý thuyết}
Giải thuật Heuristic là giải thuật sử dụng kinh nghiệm, kiến thức của chính người làm giải thuật để xử lý bài toán cần giải quyết. Kết quả của giải thuật Heuristic có thể không phải là phương án tốt nhất, hoặc chỉ cho ra kết quả xấp xỉ. Mặc dù vậy giải thuật Heuristic vẫn là một trong những lựa chọn giá trị nhờ khả năng dễ hiện thực và cho ra kết quả khả dụng.
Nhờ các lý do trên giải thuật Heuristic rất phù hợp các bài toán không yêu cầu đưa ra giải pháp tốt nhất, tối ưu hoặc hoàn hảo nhất.\linebreak
Với những đặc tính và tính chất như vậy giải thuật Heuristic hiện vẫn đang được sử dụng phổ biến để tạo AI cho các ứng dụng trò chơi đánh bài và đánh cờ. Đặc biệt là game đánh bài vì tính chất \textit{thông tin không hoàn hảo} của các trò chơi đánh bài. Nên các lựa chọn của AI không cần và cũng khó có thể đưa ra lựa chọn hoàn hảo nhất cho một lượt đi của mình. Thay vào đó AI chỉ cần đưa ra cách đánh sao cho có thể chiếm dần lợi thế và tìm cách ăn được số điểm nhiều nhất là được. Điều này rất phù hợp với tính chất không hoàn hảo của giải thuật Heuristic.
\subsection{Mô hình}
{\Large Thực tiễn} \linebreak
\hspace{10mm} Giải thuật Heuristic phụ thuộc rất nhiều vào khả năng giải quyết bài toán của người hiện thực giải thuật. \linebreak
\hspace{10mm} Để áp dụng vào trong bài toán cụ thể là trò chơi đánh bài tiến lên miền nam. Nhóm nghiên cứu sử dụng các kỹ năng đánh bài của chính cá nhân mình vào áp dụng cho AI. Bao gồm các kỹ năng:
\begin{itemize}
	\item[(1)] Khả năng đánh trả quân bài hợp lệ bất kì khi được yêu cầu đánh.
	\item[(2)]Xé lẻ dây, đôi, khạp trong một số trường hợp (tùy vào cấp độ mà AI sẽ có khả năng nhận biết trường hợp khác nhau).
	\item[(3)]Khi người chơi khác gần hết bài thì chặn người đó, không cho họ về nhất.
	\item[(4)]Biết cho qua vòng trong một số trường hợp (tùy vào cấp độ mà AI sẽ có khả năng nhận biết trường hợp khác nhau).
	\item[(5)]Nhớ được các quân bài đã đánh, và chưa đánh để kiểm tra khả năng còn bài của những người chơi khác.
	\item[(6)]Nắm được các thủ thuật để về nhất và về nhì khi có bài chủ, mạnh nhất trên bàn chơi.
	\item[(7)]Biết cách đốt cóng người chơi khi có bài mạnh.
\end{itemize}
Ngoài những kỹ năng trên, trong thực tế còn nhiều kỹ năng khác. Nhưng vì kỹ năng chơi của nhóm nghiên cứu có giới hạn và môi trường chơi trên thiết bị di động có một vài điểm khác so với thực tế (không thể nhìn được sắc mặt và giọng điệu của những người chơi, không thể sử dụng các kỹ năng về tâm lý) nên nhóm nghiên cứu khó lòng liệt kê hết.\linebreak

Ngoài kỹ năng kể trên, trong ván bài thực tế, một yếu tố rất quan trọng của người chơi bài nữa là tính cách. Trong thực tế có rất nhiều loại tính cách khác nhau, để tiện lợi nhất cho việc nghiên cứu đề tài, nhóm nghiên cứu đánh giá tính cách của mỗi người chơi có 3 loại cơ bản nhất:

\begin{itemize}
	\item \textit{Cá mập}: máu chiến, gặp quân bài của ai cũng đánh chặn. Những người như vậy dễ là mục tiêu cho những người chơi khác khai thác. Và thường là những người thua cuộc, họ dựa nhiều vào mức độ tốt hay xấu của những là bài để chiến thắng.
	\item\textit{Cá chép}: nhường nhịn, chỉ đánh bài khi cần thiết, đa phần là nhường vòng cho người chơi khác. Tránh làm mục tiêu cho những người chơi khác chặn đánh.
	\item\textit{Cá heo}: linh hoạt giữa cá chép và cá mập, tùy từng tình huống để nhường bài hoặc chặn đánh, nhằm mục đích có lợi nhất. Đánh những đòn tâm lý để người khác không biết được tính cách và cách đánh cụ thể. Và khai thác tâm lý của những người chơi khác để chiến thắng.
\end{itemize}
Mỗi người chơi đều có trong mình 3 loại tính cách cơ bản này. Tùy thuộc vào bản thân mỗi người chơi mà từng loại tính cách chiếm phần ít hoặc nhiều.\linebreak
Dựa theo trải nghiệm cá nhân của nhóm nghiên cứu, những người chơi bài TLMN lão luyện đa số đều có phần tính cách cá heo nổi trội hơn. Vì đây là phần tính cách dựa nhiều vào các kỹ năng cao cấp của người chơi.\linebreak\linebreak
{\Large Hiện thực giải thuật}\linebreak\linebreak
Nhằm mục đích thuận lợi cho việc nghiên cứu và đánh giá giải thuật Heuristic. Nhóm nghiên cứu tạo ra 3 AI Heuristic khác nhau, mỗi AI sẽ có cách đánh và tính cách tương ứng như sau:
\begin{itemize}
	\item\textit{Dollar:}
		\begin{itemize}
			\item Tính cách: cá mập
			\item Kỹ năng: (1), (2), (3).
			\item Cách đánh:
				\begin{itemize}
					\item Có bài chặt đè thì đánh luôn, chỉ bỏ lượt khi không còn bài đánh.
					\item Khi làm chủ vòng chơi mới thì đánh theo hàm lượng giá f(n): quân lẻ > đôi > khạp > dây > đôi thông > tứ quý.
					\item Khi gặp lẻ, đôi hoặc dây mà không có bài để bắt thì xé khạp hoặc dây lớn hơn để đánh.
					\item Người chơi khác đánh lẻ 2 hoặc đôi 2 mà có đôi thông hoặc tứ quý thì chặt đè ngay.
					\item Xé lẻ bài nhằm chặn người chơi khác khi họ còn ít bài.

				\end{itemize}

		\end{itemize}
	\item \textit{Dong:}
		\begin{itemize}
			\item Tính cách: cá chép.
			\item Kỹ năng: (1), (2), (3), (4), (6).
			\item Cách đánh: 
				\begin{itemize}
					\item Nhẫn nhịn khi người chơi khác đánh nhử. Hạn chế phá lẻ dây, đôi thông và khạp. Chờ thời cơ để tung ra các quân bài đột phá.
					\item Nhớ được lá bài lớn nhất còn chưa được đánh (bài chủ).
					\item Nắm được các chiêu thức để về nhất khi còn quân bài chủ trên tay như: còn 2 quân bài, trong đó có 1 quân bài chủ thì đánh quân bài chủ trước.
					\item Nhớ được người chơi khác còn bao nhiêu lá bài trên tay. Khi có người chơi có bài nhỏ hơn hoặc bằng 3 thì tránh đánh những kiểu bài có số bài cùng loại. Khi người chơi khác chỉ còn 1 lá bài duy nhất thì cạch lá bài lẻ lớn nhất trước nhằm chặn người chơi đó về bài.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textit{Franc:}
		\begin{itemize}
			\item Tính cách: cá heo.
			\item Kỹ năng: (1), (2), (3), (4), (5), (6), (7).
			\item Cách đánh:
				\begin{itemize}
					\item Nhớ được tất cả những quân bài đã đánh. Suy ra được những người chơi khác có khả năng cầm quân bài nào. Từ đó biết được trong tay mình có những bài chủ nào để sử dụng chiến lược về nhất.
					
					\item Biết cách đốt cóng người chơi khác khi có cơ hội bài đẹp.
					\item Nhẫn nhịn khi người chơi khác đánh nhử. Hạn chế phá lẻ dây, đôi thông và khạp. Chờ thời cơ để tung ra các quân bài đột phá.
					\item Nhớ được lá bài lớn nhất còn chưa được đánh (bài chủ).
					\item Nắm được các chiêu thức để về nhất khi còn quân bài chủ trên tay như: còn 2 quân bài, trong đó có 1 quân bài chủ thì đánh quân bài chủ trước 
					\item Nhớ được người chơi khác còn bao nhiêu lá bài trên tay. Khi có người chơi có bài nhỏ hơn hoặc bằng 3 thì tránh đánh những kiểu bài có số bài cùng loại. Khi người chơi khác chỉ còn 1 lá bài duy nhất thì cạch lá bài lẻ lớn nhất trước nhằm chặn người chơi đó về bài.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}
{\Large Mô phỏng thi đấu}\linebreak \linebreak
\hspace{10mm} Sử dụng môi trường giả lập để chạy thử nghiệm kết quả của AI với các thuộc tính môi trường như sau:
\begin{itemize}
	\item Cơ chế thi đấu ngẫu nhiên: ở mỗi ván đấu, mỗi người chơi sẽ được gán bằng 1 AI ngẫu nhiên trong 4 AI được liệt kê ở trên. Cơ chế sinh ngẫu nhiên cần đảm bảo cho mỗi AI đều được thi đấu với số lần tương đương nhau.
	\item Số ván thi đấu đủ lớn: 10000 ván đấu. Số ván đấu càng lớn càng thể hiện được mức độ khách quan, tránh trường hợp một số AI được chia bài đẹp. Và đảm bảo cho cơ chế sinh ngẫu nhiên sinh đủ số lần các AI thi đấu tương đương nhau.
	\item Xếp hạng dựa trên số điểm ăn được: khi kết thúc mỗi ván đấu, hệ thống sẽ ghi nhận số điểm mà AI đã thắng hoặc thua và ghi vào bảng xếp hạng tổng kết tất cả các ván bài. Khi kết thúc tất cả 10000 ván đấu, dựa vào bảng xếp hạng tổng kết này để đánh giá trình độ của AI.
\end{itemize}

\end{document}